\documentclass[notes]{beamer}
\usetheme{Pittsburgh}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[german]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{pgfpages}
% \setbeameroption{show notes on second screen}
\author{Daniel Dieckmann}
\title{Psychische Krankheiten}
\setbeamercovered{transparent} 
%\setbeamertemplate{navigation symbols}{} 
%\logo{} 
\institute{Simovative GmbH} 
%\date{} 
%\subject{} 
\begin{document}

\begin{frame}
	\titlepage
\end{frame}

\begin{frame}
	\tableofcontents
\end{frame}

\section{Entstehung psych. Krankheiten}
\begin{frame}
	Wie entstehen psychische Krankheiten?
	\begin{itemize}[<+->]
		\item Stoffwechselstörung
		\item Vulnerabilitäts-Stress-Modell
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Botenstoffe im Gehirn}
	\begin{itemize}[<+->]
		\item Dopamin ("Glückshormon")
		\item Serotonin (Stimmung)
		\item Noradrenalin (Stresshormon)
		\item \ldots
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\includegraphics[width=\textwidth]{synapse.png}
\end{frame}

% \note[itemize]{
% 	\item Gehirnstoffwechsel ist hochkomplex -> noch nicht vollständig erforscht
% 	\item Dopamin: Reizübertragung, Antrieb, Motivation
% 	\item Serotonin: Stimmung, Schlafrhythmus, Appetit, Schmerz
% 	\item Noradrenalin: Stresshormon
% }

\subsection{Das Vulnerabilitäts-Stress-Modell}
\begin{frame}
	\frametitle{Das Vulnerabilitäts-Stress-Modell}
	\begin{itemize}[<+->]
		\item Vulnerabilität:
		\begin{itemize}
			\item Vererbung
			\item Erziehung
			\item chron. Krankheiten
			\item Erfahrungen
			\item \ldots
		\end{itemize}
		\item Stress
		\begin{itemize}
			\item Druck
			\item Beziehungskrisen
			\item Geldnot
			\item \ldots
		\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{frame}

% \note[itemize]{
% 	\item Man geht davon aus, dass psych. Erkrankungen auch erblich bedingt sein koennen.
% 	\item Es gibt kein "Depressionsgen"
% 	\item Erziehung: Anerlernte Denk- und Verhaltensmuster
% 	\item Bezug von Erfahrungen auf das aktuelle Verhalten
% }

\begin{frame}
	\frametitle{Das Vulnerabilitäts-Stress-Modell}
	\begin{itemize}
		\item<1-> Jeder hat eine gewisse Vulnerabilität
		\item<2-> Kommt Stress hinzu, so entwickeln manche Menschen eine psych. Krankheit
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Das Vulnerabilitäts-Stress-Modell}
	\includegraphics[width=\textwidth]{Diathese-stress-modell.png}
\end{frame}

\section{Psychosen}
\subsection{Grundlagen}

\begin{frame}
	\huge{PSYCHOSEN}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Psychosen}
	\begin{itemize}[<+->]
		\item Rund 1\% der Bevölkerung erkrankt im Laufe seines Lebens an einer Psychose
		\item Beginnt meistens im frühen Erwachsenenalter
		\item Dopaminüberschuss im Gehirn
		\item Formen der Psychose:
		\begin{itemize}
			\item schizophrene Psychose
			\item schizoaffektive Psychose
			\item hebephrene Psychose
			\item katatone Psychose
		\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Symptome}
\begin{frame}
	\frametitle{Psychosen - Symptome}
	\begin{itemize}[<+->]
		\item Positivsymptome
		\begin{itemize}
			\item Wahnvorstellungen
			\item Halluzinationen
			\item Ich-Störungen
			\item Reizüberflutung
		\end{itemize}
		\item Negativsymtome
		\begin{itemize}
			\item Antriebslosigkeit
			\item soz. Rückzug
			\item Affektverflachung
		\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Psychosen - Wahnvorstellungen}
	\begin{itemize}[<+->]
		\item Beziehungswahn
		\item Verfolgungswahn
		\item Größenwahn
		\item Liebeswahn
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Psychosen - Halluzinationen}
	\textbf{Halluzinationen: Sinneseindrücke, die ohne entspr. Außenreiz entstehen}
	\begin{itemize}[<+->]
		\item akustisch
		\item visuell
		\item olfaktorisch
		\item taktil
		\item gustatorisch
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Psychosen - Ich-Störungen}
	\begin{itemize}[<+->]
		\item Gedankenausbreitung
		\item Gedankeneingebung
		\item Gedankenlautwerden
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\includegraphics[width=\textwidth]{psychose_verlauf.jpg}
\end{frame}

\subsection{Behandlung}
\begin{frame}
	\frametitle{Psychosen - Behandlung}
	\begin{itemize}[<+->]
		\item atypische Neuroleptika
			\begin{itemize}
				\item Olanzapin (Zyprexa)
				\item Aripiprazol (Abilify)
				\item Risperidon (Risperdal)
				\item \ldots
			\end{itemize}
		\item typische Neuroleptika
			\begin{itemize}
				\item Haloperidol (Haldol)
				\item Flupentixol (Fluanxol)
				\item \ldots
			\end{itemize}
		\item Benzodiazepine
			\begin{itemize}
				\item Lorazepam (Tavor)
				\item Diazepam (Valium)
			\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Psychosen - Medikamentennebenwirkungen}
	\begin{itemize}[<+->]
		\item Extrapyramidal-motorische Störungen
		\item Akathsie
		\item sexuelle Störungen
		\item Gewichtszunahme
		\item kognitive Schwierigkeiten
		\item \ldots
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Psychosen - Therapie}
	\begin{itemize}[<+->]
		\item kognitive Verhaltenstherapie (KVT)
		\item tiefenpsychologische Therapie
		\item soziales Kompetenztraining
		\item metakognitives Training
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	http://www.psychose.de
\end{frame}

\section{Depression}
\subsection{Grundlagen}

\begin{frame}
	\huge{Depressionen}
\end{frame}

\begin{frame}
	\begin{alertblock}{Andrew S. Sherman}
		The opposite of depression is not happiness, but vitality.
	\end{alertblock}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Depressionen - Grundlagen}
	\begin{itemize}[<+->]
		\item Erkrankung der Seele
		\item affektive Störung
		\item Serotonin- \& Noradrenalinmangel
		\item Entstehung von Leidensdruck
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\includegraphics[width=\textwidth]{depressed.jpg}
\end{frame}

\subsection{Symptome}
\begin{frame}
	\frametitle{Depressionen - Symptome}
	\begin{itemize}[<+->]
		\item Hauptsymptome
		\begin{itemize}
			\item Niedergeschlagenheit
			\item Affektverflachung
			\item Antriebslosigkeit
			\item Interessensverlust
		\end{itemize}
		\item Zusatzsymptome
		\begin{itemize}
			\item kognitive Beeinträchtigungen
			\item somatische Symptome
			\item Schlafstörungen
			\item Grübelneigung
			\item Suizidalität (\textbf{!})
			\item geringes Selbstwertgefühl
			\item negative und pessimistische Zukunftssicht
			\item Schuldwahn / -gefühle
			\item \ldots
		\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Depressionen - Behandlung}
	\begin{itemize}[<+->]
		\item medikamentös
		\begin{itemize}
			\item SSRI: Escitalopram (Cipralex), Fluoxetin (Prozac), Sertralin (Zoloft), \ldots
			\item SNRI: Venlafaxin (Trevilor)
			\item NaSSA: Mirtazapin (Remergil)
			\item trizyklische Antidepressiva: Chlomaprimin (Anafranil)
			\item MAO-Hemmer: Tranylcypromin (Jatrosom), Moclobemid, \ldots 
			\item Phasenprophylaktika: Lithium, Valporinsäure, Lamotrigin
		\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Depression - Behandlung}
	\begin{itemize}[<+->]
		\item Psychotherapie
		\begin{itemize}
			\item Verhaltenstherapie
			\item Tiefenpsychologie
			\item Psychoanalyse
			\item CBASP f. chronische Depressionen
			\item Schematherapie
			\item Psychoedukation
		\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Depression - Behandlung}
	\begin{itemize}[<+->]
		\item Elektrokonvulvasionstherapie (EKT)
		\item Gleichstrom
		\item Ketamin
	\end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Depression - KVT}
\begin{frame}
	\frametitle{Depression - KVT}
	\begin{itemize}[<+->]
		\item Kognitionen im Vordergrund
		\item Im "Hier und Jetzt"
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Depression - KVT}
	\centering
	\includegraphics[height=200px, width=200px]{ggv.jpg}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Depression - KVT - Das ABC-Schema}
	\begin{tabular}{|l|l|l|} \hline
		\textbf{A}uslösende Situation & \textbf{B}ewertung & \textbf{C}onsequences \\ \hline \hline
		Freundin ruft nicht an & Sie mag mich nicht mehr & Trauer \\ \hline
	\end{tabular}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Depression - KVT - Das ABC-Schema}
	\begin{tabular}{|l|l|l|} \hline
		\textbf{A}uslösende Situation & Alternative \textbf{B}ewertung & \textbf{C}onsequences \\ \hline \hline
		Freundin ruft nicht an & Sie hat keine Zeit & keine Trauer \\ \hline
	\end{tabular}
\end{frame}

\section{Angststörungen}
\begin{frame}
	\huge{Angststörungen}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Angststörungen}
	\begin{alertblock}{Angststörung}
		Exzessive, übertriebene Angstreaktion bei fehlen einer unmittelbaren Gefahr
		oder Bedrohung.
	\end{alertblock}
\end{frame}

\subsection{Grundlagen}
\begin{frame}
	\frametitle{Formen der Angststörung}
	\begin{itemize}[<+->]
		\item Spezifische Phobien
		\begin{itemize}
			\item Arachnophobie (Angst vor Spinnen)
			\item Klaustrophobie (Angst v. engen Räumen)
			\item Aviophobie (Flugangst)
			\item Androphobie (Angst v. Männern)
			\item http://de.wikipedia.org/wiki/Liste\_von\_Phobien
		\end{itemize}
		\item Agoraphobie
		\item soziale Phobie
		\item Panikstörung
		\item Generalisierte Angststörung
	\end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Angststörungen - Behandlung}
\begin{frame}
	\begin{itemize}[<+->]
		\item medikamentös
		\begin{itemize}
			\item Antidepressiva
			\item Benzodiazepine
			\item Neuroleptika
			\item Antihistaminika
			\item Prgeabalin (Lyrica)
			\item Buspiron (Busp)
		\end{itemize}
		\item psychotherapeutisch
		\begin{itemize}
			\item Verhaltenstherapie
			\item Expositionstraining
		\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\huge{Vielen Dank für Eure Aufmerksamkeit!} \\
	\center{Fragen? Fragen!} \\
	\bigskip
	\small{Folien: http://git.ingsoc.me/dieck/vortrag-psych-krankheiten/pipelines}
\end{frame}

\end{document}
